\subsection{Gleichverteilte diskrete Größen}
\begin{frame}
    \code{Gleichverteilung}



\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Gleichverteilung]
        $X$ heißt gleichtverteilt auf $T=\{t_1,t_2,\dots \}$, wenn

        \formelinner{P\{X=t_1\} = \dots = P\{X=t_n\} = \frac{1}{n}}

    \end{definition}
    \begin{lemma}[Erwartungswert und Varianz]
        Erwartungswert
        \formelinner{ EX = \frac{1}{n} \cdot \sum^{n}_{k=1} t_k}
        Varianz
        \formelinner{VX = \frac{1}{n} \cdot \sum^{n}_{k=1} (t_k - EX)^2}
    \end{lemma}

\end{frame}
\subsection{Binomialverteilung}
\begin{frame}
    \code{Binomialverteilung}



\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Binomialverteilung]
        Eine Zufallsgröße $X$ heißt in $\{0,\dots ,n\}$ binomialverteilt mit Parametern $n\geq 1 , p \in [0,1]$ , wenn

        \formelinner{P\{X=k\} = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}}

    \end{definition}
    \begin{lemma}
        Ist eine Zähldichte
    \end{lemma}
    \begin{block}{Wann brauch ich das ?}
        Wir haben $n$ Versuche, mit Erfolgswahrscheinlichkeit $p$. Dann ist $P\{X=k\}$ die Wahrscheinlichkeit
        $k$ mal einen Erfolg zu erzielen und $n-k$ mal einen Misserfolg.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{lemma}[Erwartungswert und Varianz]
        Erwartungswert
        \formelinner{EX = n \cdot p}
        Varianz
        \formelinner{VX=n\cdot p \cdot (1-p)}
    \end{lemma}

\end{frame}
\subsection{Poisson-Verteilung}
\begin{frame}
    \code{Poisson-Verteilung}



\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Poisson-Verteilung]
        Zufallsgröße $X$ mit Werten in $\{0,1,\dots \}$ heißt Poisson-Verteilung mit Parameter $\lambda > 0$
        , wenn
        \formelinner{P\{X=k\} = \frac{\lambda^k}{k!} \cdot e^{-\lambda}}
        für $k=0,1,\dots$

    \end{definition}
    \begin{lemma}
        Ist eine Zähldichte
    \end{lemma}
    \begin{theorem}[Poissonsche Grenzwertsatz]
        Sei $p_n > 0$ mit $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{n \cdot p_n} = \lambda > 0$ und $X_n$ Binomialverteilt
        , dann folgt für alle $k\geq 0$ 
        \formelinnerimportant{P\{X_n=k\}\xrightarrow{x\to\infty}\frac{\lambda^k}{k!}\cdot e^{-\lambda}}
    \end{theorem}

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{theorem}
        Sei $p_n > 0$ mit $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{n \cdot p_n} = \lambda > 0$ und $X_n$ Binomialverteilt
        , dann folgt
        \formelinner{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{P\{X_n = k\}}=P\{X = k\}}
        , wobei $X$ $Pois_\lambda$ - verteilt ist
        
    \end{theorem}
    \begin{lemma}[Erwartungswert und Varianz]
        Erwartungswert
        \formelinner{EX = \lambda}
        Varianz
        \formelinner{VX = \lambda}        
    \end{lemma}

\end{frame}
\subsection{Geometrische Verteilung}
\begin{frame}
    \code{Geometrische Verteilung}

    

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Geometrische Verteilung]
        $X$ heißt geometrisch verteilt  mit Parametern $p\in (0,1)$, wenn 
        \formelinner{P\{X=k\}= p(1-p)^{k-1}, k = 1,2,\dots }       
    \end{definition}
    \begin{lemma}
        Ist eine Zähldichte
    \end{lemma}
    \begin{block}{Wann brauch ich das?}
        Ich habe eine Erfolgswahrscheinlichkeit $p \in (0,1)$ für den Erfolg
        unabhängiger Versuche. $P\{X=k\}$ ist dann die Wahrscheinlichkeit
        , dass erstmals der $k$ - te Versuch ein Erfolg ist.
        
    \end{block}
    \bemerkung{\begin{itemize}
        \item $p=1 \rightarrow P\{X=1\}=1$
        \item $p=0 \rightarrow P\{X \in \mathbb{N} \}=0$
    \end{itemize}}
\end{frame}
\begin{frame}
    \bemerkung{\formelinner{P\{X > k\} = (1-p)^k}}
    \begin{lemma}[Erwartungswert und Varianz]
        Erwartungswert
        \formelinner{EX = \frac{1}{p}}
        Varianz
        \formelinner{VX = \frac{1-p}{p^2}}        
    \end{lemma}

\end{frame}
\subsection{Hypergeometrische Verteilung}
\begin{frame}
    \code{Hypergeometrische Verteilung}

    

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Hypergeometrische Verteilung]
        \formelinner{P\{X = m \}=\frac{\binom{M}{m}\cdot \binom{N-M}{n-m}}{\binom{N}{n}}}
    \end{definition}

    \begin{block}{Erklärung}
        \begin{itemize}
            \item Es gibt $N$ Objekte
            \item $M$ haben eine bestimmte Eigenschaft
            \item Wir wählen $n$ Objekte als Stichprobe
        \end{itemize}
        \boxgreen{$P\{X=m\}$}
        Ist die Wahrscheinlichkeit, dass $m$ Objekte diese Eigenschaft haben.
    \end{block}
    \begin{block}{Maximum Likelihood Schätzung}
        \begin{itemize}
            \item $\hat{M}(m)=\floor{\frac{m(N+1)}{n}}$, wir beobachten $m$ und wollen $M$ schätzen
            \item $\hat{N}(m)=\floor{\frac{M\cdot n}{m}}, m\neq 0$, wir beobachten $m$ und wollen $N$ schätzen
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\subsection{Multinomiale-Verteilung}
\begin{frame}
    \code{Multinomialverteilung}

    

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Multinomialverteilung]
        Gegeben ist $p_1,\dots , p_n$ Erfolgswahrscheinlichkeiten Box $1$ bis $n$ mit einem Ball zu treffen , mit $p_1+\dots +p_n = 1$. Wir haben $n$ Kisten und $k$ Bälle und verteilen diese auf die $n$ Kisten.
        Gesucht ist die Wahrscheinlichkeit für folgendes Szenario:
        \begin{itemize}
            \item $X_1 = k_1 \leftrightarrow$ $k_1$ Bälle sind in Box 1
            \item $\dots$
            \item $X_n = k_n \leftrightarrow$ $k_n$ Bälle sind in Box n
        \end{itemize}
        Dann ist $\vec{X} = (X_1,\dots , X_n)$ multinomial-verteilt, wenn
        \begin{equation*}
            P\{X_1=k_1,\dots , X_n=k_n\} = \binom{k}{k_1,\dots ,k_n} p^{k_1}_1\cdot \dots  \cdot p^{k_n}_n 
        = \frac{k!}{k_1!\cdot \dots \cdot k_n!} p^{k_1}_1\cdot \dots  \cdot p^{k_n}_n 
        \end{equation*}
        Wobei gilt:

    \begin{equation*}
        k_1+\dots +k_n = k
    \end{equation*}
    
        
    \end{definition}
    \begin{block}{Spezialfall}
        $p_1,\dots ,p_n = \frac{1}{n}$, dann gilt:
        \begin{itemize}
            \item $P\{X_1=k_1,\dots , X_n=k_n\} = \binom{k}{k_1,\dots , k_n}\cdot (\frac{1}{n})^n$
        \end{itemize}
    \end{block}         

    

\end{frame}
